世道人生：WHO─維尼快樂組織 - 李怡

世道人生：WHO─維尼快樂組織 - 李怡

武漢肺炎傳播全球，世衞組織難辭其咎，世衞總幹事譚德塞更是最大罪人。

中國隱瞞所有災情早有無數前科。從12月8日武漢衞健委通報的首例不明原因肺炎確診病例，到1月20日才公開承認有人傳人，其間湖北兩會、北京團拜、春晚歌舞、春運億萬人流動，不僅錯過防疫黃金時間，簡直是讓疫情大肆向全國流播。在這樣的背景下，世衞居然不建議對中國實施旅行或貿易限制，不主張各國撤僑。1月28日譚德塞會晤習近平，還當面擦鞋，說中國這次防疫「行動速度之快、規模之大，世所罕見，展現出中國速度、中國規模、中國效率，是中國制度的優勢，經驗值得其他國家借鑑」。罔顧事實，令人作三日嘔。中國也拿譚德塞的話到處宣揚，在最近公佈的習近平講話中，也洋洋得意地予以引述。

儘管特朗普口口聲聲說習主席是他的好朋友，但在美國的體制中，衞生部與總統都要聽從CDC的專家建議。中國一開始說武漢肺炎不會人傳人，美國病毒專家即時覺得不可理喻。因為一當發現有新型病毒，即使沒有證據證明可以人傳人，也要假設可以人傳人，除非有證據證明不會人傳人。因此，從中國指不會人傳人的時候開始，美國專家就認定非同小可，必須用最保守的辦法對付。於是在譚德塞擦鞋兩日後，美國政府即宣佈防疫入境規定：除綠卡持有者和美國公民的直系親屬外，在最近14日內到過中國的非美國公民將被拒絕入境美國。又宣佈派飛機從武漢接走美國僑民。中國外交部華春瑩說美國「帶了一個很壞的頭」。特朗普並非「唔畀面」他的好朋友習主席，而是受體制所限，他必須聽從專家意見。

本來是應該由世衞「帶一個頭」的，無奈世衞總幹事對中國的阿諛奉承，看似已淪為中國的附庸。於是，世衞的意見只可以作為各地出於政治經濟考慮而須維護中國的藉口，而不會是所有疾控專家認為合理的建議。因此，「帶一個頭」就落到美國身上。不過，必須指出，真正帶頭抵制中國人入境的，是中國更好的朋友朝鮮，只不過這個國家不在世界各國交往的範圍內，所以不算帶頭。立即跟從美國的，有澳洲、新西蘭、俄羅斯、新加坡、以色列、印尼、菲律賓等國，另有部份國家只限制到過湖北的人士入境。

台灣因為被中國阻止加入世衞，當然也順理成章地不理世衞意見，而跟從美國帶的頭。台灣這次被感染人數暫時不多，實有賴於中國為抵制蔡英文而限制大陸客到台自由行，也有賴於沒有被世衞接受，否則就會多一番考慮矣。

林鄭說根據世衞意見不封關，當然是藉口。真正原因是不能跟美國這個「頭」。防疫專家袁國勇已經說了，香港不封關，遲早其他地區封香港關。現在已經漸成事實。

日本為了準備習近平訪日，企圖為日中關係「破冰」，不跟美國這個頭，接受世衞意見，現在已經成為中國以外最大受感染國家。

香港若非去年6月開展的反送中運動，使大陸人來港大幅減少，則感染肺炎數額可能已使這城市崩潰。

上周末，譚德塞繼續在慕尼黑安全會議給中國擦鞋，說「中國從源頭控制新冠肺炎疫情的措施令人鼓舞」。世衞公信力不斷被它的總幹事踐踏。有網民嘲諷世衞組織（WHO）為「維尼快樂組織」（Winnie Happy Organization）；加拿大網民發起要求譚德塞下台的聯署，五天超過30萬人。最新的情況是：美國白宮在向國會提交的2021年度聯邦政府預算報告中，提議大幅削減提供給世衞的經費達53%。

世衞和聯合國人權委員會，都應該另起爐灶，由文明國家掌管。

李怡

（更新名單）【twitter繼續要人！】（外國議員怒插中共人權問題；新疆機密名單外洩

幫手入去 rt + like + reply